
\medskip

On considère un repère orthonormé $\left(\text{A}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$ de l'espace dans lequel on place les points
\begin{center}
B(4~;~0~;~0),\quad D(0~;~4~;~0),\quad E(0~;~0~;~4) \end{center}
et les points C, F{}, G et H de sorte que le solide ABCDEFGH soit un cube.

\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(8,8.6)
%\psgrid
\psframe(0.5,0.5)(6.1,6.1)%ABFE
\psline(6.1,0.5)(7.9,2.4)(7.9,8)(6.1,6.1)%BCGF
\psline(7.9,8)(2.3,8)(0.5,6.1)%GHE
\psline(0.5,6.1)(0.5,8.6)
\psline(0,8.753)(1.7,7.38)
\psline[linestyle=dashed](1.7,7.38)(8,2.321)
\psline(7.9,2.4)(8,2.321)
\psline[linestyle=dashed](0.5,0.5)(2.3,2.4)(7.9,2.4)%ADC
\psline[linestyle=dashed](2.3,2.4)(2.3,8)%DH
\uput[dl](0.5,0.5){A} \uput[d](6.1,0.5){B} \uput[ur](7.9,2.4){C} \uput[ur](2.3,2.4){D}
\uput[l](0.5,6.1){E} \uput[r](6.1,6.1){F} \uput[ur](7.9,8){G} \uput[u](2.3,8){H} 
\uput[u](3.3,6.1){I} \uput[ul](1.4,1.45){K}
\psdots(3.3,6.1)(1.4,1.45)
\psline[linewidth=1.25pt]{->}(0.5,0.5)(1.9,0.5)\uput[d](1.2,0.5){$\vect{\imath}$}
\psline[linewidth=1.25pt]{->}(0.5,0.5)(0.95,0.975)\uput[r](0.725,0.725){$\vect{\jmath}$}
\psline[linewidth=1.25pt]{->}(0.5,0.5)(0.5,1.9)\uput[l](0.5,1.2){$\vect{k}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points C, F{}, G et H.
\item On considère le point I milieu de l'arête [EF].

Montrer qu'une représentation paramétrique de la droite (IC) est donnée par: 

\[\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&2+2t\\
y &=&\phantom{2 +~}4t\\
z &=&4 - 4t
\end{array}\right.\:\text{où} \:  t \in \R.\]

\item On désigne par $\mathcal{P}$ le plan orthogonal à la droite (IC) passant par le point G, et par J l'intersection de $\mathcal{P}$ avec (IC).
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer qu'une équation cartésienne du plan $\mathcal{P}$ est donnée par : 
		\[x + 2y - 2z - 4 = 0.\]
		\item Justifier que J a pour coordonnées $\left(\dfrac{28}{9}~;~\dfrac{20}{9}~;~\dfrac{16}{9}\right)$.
		
Que représente J par rapport à C ? 
		\item Vérifier que le point K(0~;~2~;~0) appartient au plan $\mathcal{P}$.
		\item Justifier que (BK) est l'intersection des plans $\mathcal{P}$ et (ABC).
	\end{enumerate}
\item On rappelle que le volume d'une pyramide est donné par la formule $V = \dfrac{B \times h}{3}$, où $B$ est l'aire d'une base et $h$ la longueur de la hauteur relative à cette base.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le volume de la pyramide CBKG.
		\item En déduire que l'aire du triangle BKG est égale à $12$.
		\item Justifier que la droite (BG) est incluse dans $\mathcal{P}$.
		\item On note I$'$ un point de l'arête [EF], et $P'$ le plan orthogonal à la droite (I$'$ C) passant par G.
		
Peut-on affirmer que la droite (BG) est incluse dans $P'$ ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

